\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Collectif Bambou},
            pdftitle={Vous détruisez une Spyre, on en reconstruira plein},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Vous détruisez une Spyre, on en reconstruira plein}
\subtitle{Lettre aux propriétaires de la maison occupée}
\author{\mbox{Collectif Bambou}}
\date{décembre 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 18}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Vous détruisez
une Spyre, on en reconstruira plein\par}%

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Lettre aux
propriétaires de la maison occupée\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Lettre retravaillée
pour le recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont décembre 2020\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

Le collectif bambou a été évacué de la Spyre au début du mois de janvier
2020, après l'envoi de cette lettre.

\vspace{1\baselineskip}

\emph{On écrit ces lignes depuis la Spyre --- ses grandes maisons rose
pâle et son immense jardin retiennent leur souffle, se demandant combien
de temps il nous reste. La Spyre, c'est ce squat perché dans les hauts
de Pully, où, depuis déjà plus de trois mois, on crée ce drôle de
processus de gentrification° inversée, comme une incursion de vie
communautaire et engagée dans un quartier bourge et individualiste. On
écrit coincéexs entre plein de personnes incroyables, sur un canapé
qu'on devra sûrement abandonner. Dehors, d'autres se réchauffent autour
du feu qui brûle dans le vieux puits décoré de fer forgé. Les maisons
vibrent de vie, de réjouissance, mais aussi d'incertitude --- c'est
potentiellement un de nos derniers jours ici. On oscille entre plein
d'émotions beaucoup trop intenses. Aujourd'hui, plusieurs personnes se
sont fait poursuivre par la police en essayant de revenir à la maison.
On sent qu'on n'a plus le luxe de remettre nos rêves à demain. La
répression des lieux alternatifs ne semble pas aller en s'adoucissant.}

\emph{Après avoir reçu la décision du tribunal qui nous demande de
quitter les lieux dans les 48~h, on a décidé d'écrire une lettre aux
propriétaires. On ne sait pas trop si on l'a écrite pour eux, pour leur
faire changer d'avis, ou pour nous, pour pouvoir pousser un dernier cri
avant de disparaître. En tout cas, le lendemain de la réception de notre
lettre, ils ont quand même donné l'ordre à la police de nous évacuer dès
que possible. On ne sait pas encore quand cette décision sera exécutée,
mais la résistance s'organise.}

Voici cette lettre --- on espère qu'elle aidera à saisir tout ce qui
nous anime dans cette période périlleuse d'activisme sur fond d'urgence
climatique et de pandémie globale. Les mots ne rendront jamais justice à
l'amplitude émotionnelle de ce qu'on vit ici, mais au moins, ils
pourront laisser une trace de ce combat contre l'immobilier de luxe et
son monde.

\hypertarget{lettre-ouverte-uxe0-dune-capital-sa-propriuxe9taire-des-buxe2timents-de-la-spyre-lieu-de-vie-et-dactivituxe9s-alternatives-et-engaguxe9es}{%
\section{Lettre ouverte à Dune Capital SA, propriétaire des bâtiments de
la Spyre, lieu de vie et d'activités alternatives et
engagées}\label{lettre-ouverte-uxe0-dune-capital-sa-propriuxe9taire-des-buxe2timents-de-la-spyre-lieu-de-vie-et-dactivituxe9s-alternatives-et-engaguxe9es}}

La Spyre, peut-être que vous n'en aviez jamais entendu parler avant. On
commençait à bien se faire connaître dans le monde militant. En dehors
de ces réseaux-là, on n'avait pas priorisé l'image qu'on renvoyait, on
était trop occupéexs à vivre, à construire, à créer. Mais désormais, on
n'a plus trop le choix, on utilise une de nos dernières armes : le
pouvoir des mots et des histoires, même si on se doute que la nôtre
risque de disparaître, car l'histoire est toujours écrite par les
vainqueurs. On vivait un peu cachéexs, mais aujourd'hui, on veut
partager quand même ce que vous vous apprêtez à démolir : nos envies,
nos créations, nos maisons. Bienvenue dans notre monde, celui qu'on
construit dans les poubelles du vôtre.

Hier, à la tombée de la nuit : on est dehors, sur la terrasse de notre
maison, celle qu'on habite depuis bientôt trois mois. On est heureuxses,
on discute du passé de cet endroit, de tout ce qu'on y a vécu. On
s'aventure même à parler de l'avenir --- chose rare car on est encore en
suspens sur ce qui va se passer. On checke nos mails --- et c'est la
douche froide : le tribunal estime que la situation juridique dans
laquelle nous nous trouvons est limpide et nous donne 48~h pour partir.
On savait très bien que la soi-disant "justice" était de votre côté. On
met "justice" entre des guillemets car on a de la peine à voir ce qu'il
y a de juste dans le fait que certaines personnes peuvent avoir
plusieurs maisons --- dont certaines ne seront jamais utilisées ---
pendant que d'autres n'en ont pas.

Il y a presque trois mois, on vous rencontrait pour la première fois.
C'était dans des circonstances un peu particulières, pas forcément
idéales. On avait occupé des bâtiments qui vous appartiennent. Ces
bâtiments, vous les avez achetés il y a deux ans dans le but de les
démolir, pour remplacer un immense terrain verdoyant par des immeubles
d'appartements de luxe.

La Spyre a moins de trois mois, mais c'est devenu un lieu de rencontres,
de création et de vie. Après deux années à l'abandon, ces maisons ont
été habitées par un nombre incroyable de personnes différentes et de
moments forts ; elles ont été réparées, repeintes, aimées. Ce n'est pas
juste un projet d'habitat personnel, c'est un projet politique qui met
en place et défend des modes de vie plus communautaires, plus solidaires
et plus écologiques. C'est énormément de travail de réflexion,
d'organisation, de logistique, de construction, de décisions collectives
et de prises de risque. Sachez que chaque fois qu'un squat se fait
expulser, c'est tout un monde qui s'effrite. Ce sont des personnes qui,
du jour au lendemain, se retrouvent sans chez-soi, ce sont des
centaines, des milliers d'heures de travail qui disparaissent
brutalement.

On se demande comment vous avez réagi à la réception de la décision du
tribunal. Vous avez sûrement dû célébrer ça. Nous, on pleure, on rage,
c'est toute notre vie qui bascule du jour au lendemain.

Vous nous avez déjà exprimé que ça vous semble bien culotté qu'on vous
expose ces ressentis et ces sentiments d'injustice, alors que nous
sommes \emph{chez vous}. Or, c'est peut-être là, le problème. Aucune
communication constructive n'a pu être établie, car la toute-puissance
culturelle et juridique de la propriété privée vous aveugle. D'emblée,
nous étions à vos yeux des criminellexs, certes \emph{gentillexs}, mais
des criminellexs quand même. Tout le système pousse à ce constat et vous
en perpétuez les méfaits à travers votre refus de la discussion. Vous
allez expulser des personnes qui n'auront probablement jamais vos
privilèges, votre richesse et votre protection sociale. Vous détruisez
un habitat regorgeant de vie en croyant en fabriquer un autre. Or, dans
le quartier, les appartements du même type que ceux que vous prévoyez
sont, pour la plupart, vides. Vous ne pensez pas ces espaces pour les
faire vivre, mais pour les faire fructifier, au détriment des personnes
qui ont simplement besoin d'espaces. Vous détruisez de la vie pour créer
du vide, qu'il soit physique, social ou moral, tout en continuant
d'alimenter les mécanismes qui pillent les ressources terrestres et
poussent notre société dans ses derniers retranchements. Le simple fait
que ce vide vous enrichisse vous suffit pour, chaque jour, fermer les
yeux sur les vérités qui sont devant vous, devant nous touxtes. Cette
lettre sera probablement notre dernière, mais vous, vous continuerez
d'être confrontés à cette réalité créée par le camp que vous avez
choisi. Vous continuerez d'observer l'accroissement exponentiel des
inégalités sociales, la montée du niveau des océans, les migrations
climatiques que cela va induire, ou encore la jeunesse révoltée dans les
rues contre les mains sales du capitalisme.

Vous avez encore le choix, puisque vous n'avez pas encore de permis de
construire. Venez nous rencontrer en personne ! Venez parler d'humain à
humain, sans l'intermédiaire du langage juridique qui protège les
intérêts financiers ! Venez voir ce qui a été créé avant de donner à la
police l'ordre de nous sortir avec force et violence. On ne sait pas si
vous nous entendez, si vous nous comprenez : on parle le langage du
partage et des possibles ; vous nous répondez à coups de lois absurdes
et d'amendes. Venez, si vous osez sortir des chemins confortables et du
statut social que vous procure votre pouvoir financier. Venez voir ce
qu'on fait ici, comment on vit avec des chambres pleines de lits, des
têtes pleines de rêves et des cœurs pleins de vie. Venez goûter le sirop
de romarin fait avec les plantes du jardin. Venez vous confronter
personnellement à ce que vous vous apprêtez à détruire, à cette brèche
qu'on a ouverte dans le destin de ce terrain que vous voulez vider à
tout prix.

Vous nous pensez utopistes ? Ça fait longtemps qu'on ne l'est plus. Nos
actions sont une concrétisation d'alternatives réalistes face à ce qui
se déroule dans ce monde. La vie avance, on en tire des leçons à force
de se la ramasser en pleine face. Alors on continuera d'essayer, on
continuera à créer des modes de vie plus communautaires, plus
résilients. On continuera à contester la logique selon laquelle il est
normal que la majorité de notre temps soit vendue pour enrichir les
riches et détruire le vivant. On vit en squat pour plein de raisons :
par besoin, par conviction, par envie. On squatte pour libérer du temps
et pour le consacrer à des actions qui font bouger, au moins un peu, le
monde que vous défendez si ardemment. Cette lettre n'est pas une attaque
personnelle, elle dénonce une situation qui fleurit et meurt dans un
contexte très spécifique, mais qui prend racine dans des problèmes et
des dynamiques bien plus larges. L'expulsion du lieu de vie et de
rencontres qu'était la Spyre peut sembler n'être qu'une petite vague
face à l'ampleur du désastre global, mais elle est un symptôme bien
concret d'un système qui court à sa perte.

Pour terminer, nous ne citerons qu'une seule phrase du tribunal, bien
emblématique de l'absurdité de la situation : "\emph{\ldots l'argument
selon lequel les bâtiments demeureraient vides durant plusieurs années
avant d'être démolis ne légitime aucunement les membres du Collectif
bambou à usurper les lieux, chaque propriétaire étant libre d'exercer sa
possession comme il le souhaite.}"

Mais bon, on espère que votre liberté d'exercer votre possession en la
vidant de toute vie vous fera plaisir.

Vous détruisez une Spyre, on en reconstruira plein.

\clearpage

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
